縱使有難事 只要肯堅持

縱使有難事 只要肯堅持 - 楊靜

「世上無難事，只要肯放棄」——朋友愛把這句話掛在嘴邊。

這些年我們常常換工作、轉軌道。下決定前千般恐懼或留戀，他就拿這說話安慰我們，也自勉。

我笑他是放棄專家，因他真放下一件很大的事：一路讀書到博士，又去加國讀幾年博士後，之後他順利進入不錯的大學任教，一切都在正軌上。偶爾他也像別的同行那樣抱怨瑣事，但我以為不過是一時疲倦，停下發發牢騷。學界裏，牢騷常有，革命罕見。更何況以他的能力，熬出來只是時間問題。

可他舊年真和大學解約，放棄學術，轉到風馬牛不相及的領域去了。最近才知，壓倒他的除着瑣事，更有原則問題。他雖在理工大學教書，但作為青年教師，每日裏也要不停學習政治思想，給大學生做班主任、幫領導面試研究生——這些行政工作都少不了紅而專的表演。因是名牌大學，考研人數遠超收生名額，一輪輪淘汰後，名列前茅的大部分是女生。可院系領導認為，女性不比男性「合適」學工科，盡然人為給女考生們降分。

「我並沒有能力改變這個決定，雖然我辭職他們還是會找到人幫手處理這些事，但我真的做不了。」降分事件一周後，他離開了大學。這事我總以為是放棄，是最後一刻的熱血，但這幾日看到佔中九子的不屈不撓，忽明白，這也是堅持。

被推上大時代的風口浪尖，很多人也能做出勇敢的決則，彼此壯膽吶喊，痛快淋漓。但更可怕的敵人是時間，是細細碎碎輾壓你信念的日復一日的失望：正義總不來臨，善惡並非有報。那還做嗎，還要眾人皆醉你獨醒嗎？在熱情退散、同道離開，甚至自己也禁不住懷疑的時候，還做嗎，還堅持嗎，還是跟着生活流呢？

對有些人而言這並不是選擇題，因他們總是騙不到自己，再多的錢與安全也不能舒展緊皺的眉頭。縱使今日看不到你想要的那個世界，仍需細水長流的堅持，繼續抗爭或哪怕僅僅是不參與作惡。

楊靜

上一則
上一則
傾城之手 (邁克)

下一則
下一則
意大利式幽默 (馮睎乾)